分析：为何武汉病毒在中国出现是不幸中的万幸？

中国武汉新冠状病毒的出现再次令人们将目光放在全球性流行传染病的爆发之上。

在距今还不算太长的时间内，我们目睹了上一次大规模传染病的爆发，它是2009年的H1N1病毒，又称“猪流感”，距2003年的非典（SARS）的出现不到20年。

“新”疾病的出现需要病毒从其宿主身上“跨越物种”跃迁到人类体内。这一过程十分复杂，它不仅需要两者密切接触，而且需要一种人类可以感染的病毒（人类可以感染的动物病毒并没有多少）。

要真正导致传染病爆发的话，这一病毒必须具备感染其他人类的能力（能做到这一点的病毒更少）。

目前的担忧是，新的冠状病毒显示它能够完成传染人的最后一步，尽管到目前为止，它在人与人之间的传播是有限的。

人和动物的接触

人类大多通过农业和饲养宠物与家养动物产生直接接触。

过去，这导致了人类疾病的出现，例如，从牛身上传来的麻疹和狗身上的百日咳。

人类还通过狩猎与野生生物互动，这是由于我们利用其栖息地种植食物和房屋。这导致诸如亨德拉和埃博拉病毒的出现所引起的疾病。

所有这一切的不可预测因素是由文化和社会规范所驱动的人类行为。例如，在一些亚洲地区，禽流感与非典的蔓延与出售活动物的市场的存在密切相关。随着武汉新型冠状病毒在中国的发展变化，我们再一次看到了这种情况。

基本上，我们和动物的接触越多，病原体侵入人体的可能性就越大。

发生的次数越多，我们获得完全适合人与人传播的信号的机会就越大。

然而，其中最重要的推动因素是食品生产。

为什么在中国发生呢？
A man plucks a chicken he just killed on top of a cage full of live chickens at a street market.
一些亚洲地区的活禽活畜市场与禽流感、非典的来源密切相关。(Reuters: David Gray)
新的人类病原体的出现速度似乎正在加快。一项最近的研究表明，一半以上的新型传染病与食品生产有关。

这与人口和社会的繁荣程度息息相关。为了种植吃的东西，我们利用了土地、水和能源。

如果您认为人类活动也是其中的必要程序之一，那么中国就是一个在人口和土地利用方面经历了最重大且最迅速变革的国家。

Medical staff transfer a patient at the Jinyintan hospital.
“新”疾病的出现需要病毒从其宿主身上“跨越物种”跃迁到人类体内。(Reuters)
在人们居住的地方，饮食和土地的使用方式已经发生了迅速的变化（这被称为城市化发展）。

支持这种转变所需的食品生产系统非常复杂，并且必须达到工业规模。

与此同时，有人对对出售活动物的市场及食用各种野味有一种强烈的文化偏好，

新出现的病毒很可能是这一体系失去平衡的警钟。

如何减少风险？
但是，解决这个问题并不像改变饮食那样简单。

我们仍然必须主要依靠土地来种植食物，尽管饲养的牲畜是多种人类病原体的来源，但越来越多的病原体来自野生动植物（包括蝙蝠和野生鸟类）。

我们不能保证不食用动物食品就能解决问题，因为食物体系所需的变化可能对生态系统的其他部分（如天然森林及野生动植物）产生意想不到的影响。

人们在饮食方面也有非常强烈的文化偏好，这可能是最难发生的改变。

现在，最大的风险是“超级传播者”的出现。当年，一个人（超级传播者）把非典病毒从中国扩散到了香港某酒店的一层楼里，然后又从那里扩散到多个国家。

“超级传播者”仿佛山林大火中的余烬。如果余烬掉在没有燃料的地方，则不会引起火灾。如果它落在有无限燃料的地方，并且具备合适的条件的话，野火就会燃烧起来。

这种新病毒的理想“燃料”条件就是许多人生活在一起，并且互动紧密，像一个大城市一样。

然而这并不意味着我们无能为力。

a woman points a device as people walk past her at an airport
新病毒的理想“燃料”就是许多人生活在一起，并且互动紧密，像一个大城市一样。(AP: Andy Wong)
减少人与自然系统之间的“冲突”，例如，再思考一下我们如何使用土地，更好地划出作为自然栖息地的面积将有助于减轻食物方面的压力，同时解决其他环境问题，例如气候变化、森林砍伐和土地退化。

阻止疫情传播
尽管存在出现“超级传播者”的风险，但这种新疾病出现在像中国这样的地方实际上是不幸中的万幸。

中国在疾病调查和疾病防控方面拥有完善的系统和雄厚的实力，针对新近出现疾病的反应高度透明，有力且有效。

two people in blue medical gowns hair netting and face masks carry a tub along a road outside near a car
中国在疾病调查和疾病防控方面拥有完善的系统和雄厚的实力。(Reuters)
全球都在世界卫生组织的领导下，努力监测传染病、协调应对并共享信息。

它要求各国能证明本国的动物健康和人类健康机构拥有整体的合作系统（即“同一个健康”方针）。

这在富裕国家的效果很好，但是许多较贫穷的国家需要支持保障。

最可怕的威胁是抗生素耐药性的发展。

A man wearing a facemask drags his luggage in front of a train station.
全球都在世界卫生组织的领导下，努力监测传染病、协调应对并共享信息。(AP: Mark Schiefelbein)
如果我们失去了抗生素，那么我们将回到原点，单纯的皮肤感染或季节性流感的爆发就能导致高死亡人数。

现在，我们面临的最大风险是人类的漠视。但不幸的是，抗生素耐药性引发的问题并没有像非典爆发那样引起政府官员的注意。

本文作者Simon Reid是澳大利亚昆士兰大学传染病学方面的副教授。

,得.啦 得啦，又嬴

爆病毒都可以打飛機我真係恭喜你呀

仆街啦 奶共澳洲人

屌你老母垃圾國家嚟

睇完個標題 即刻諗 起中國爆發 死哂呢個最仆街物種 當然係不幸中既大幸

乜野不幸中既大幸
直頭係黃天擊殺 福氣到極點